美國版香港蝗蟲

亞洲人真係多賤種多蝗蟲

2020年3月6日 推介文章

90後港媽赴美產子 —— 兒子可選擇是否做中國人
武漢肺炎接力逃犯風波，香港人離心力大增，一班精明準港媽勇闖美國產子，為下一代取得美國公民身份，希望逃避2047大限。不過特朗普政府頻頻出招打壓生育旅遊，這扇「逃生門」恐怕快將被關上。

撰文：黃愛琴 本刊記者

吳生、吳太這對90後夫婦自小非常「生性」，16歲已經開始做兼職，努力賺錢，皆因人生三步曲非常清晰──結婚、買樓、生仔。第一步，大學一畢業已經達成，吳太說：「當時儲夠擺酒的錢，同時想之後專心打拚事業。」吳生任職銀行，吳太則是護士，不出數年，兩人成功借九成按揭、以三十多萬港元入市榮升業主。

來到生兒育女這一步，他們赫然發現，香港的政治環境，並不適合小朋友成長。吳太坦言：「最大擔憂是到了2047年，香港不再行『一國兩制』，大家只能做中國人。」

2017年，在機緣巧合下，吳太得知美國有「出生公民權」，不論父母是否該國公民，只要嬰兒在國境內出生，就會自動入籍，於是毅然勇闖美國產子。她坦承：「我想給兒子多一個身份選擇，如他不想做中國人，可以去美國。」

美國護照可免簽證入境全球180多個國家，大樹好遮蔭。另一方面，香港接受雙重國籍，可謂「進可攻，退可守」。

20萬一國籍 坐月是享受

由於在美國沒有親朋戚友，吳太「幫襯」了來自台灣的「大肚媽美國生產顧問」公司，代辦包括簽證諮詢、美國住宿、醫生產檢、醫院生產、產後調理及嬰兒照顧的一條龍代訂服務，盛惠約20萬港幣。在洛衫磯一間月子中心安胎及坐月兩個半月，她形容過程「完全是享受」。

現在，兒子承叡已經兩歲，吳氏夫婦打算待兒子在香港讀完小學五年級，就申請工作簽證陪同他回美國升學，及早適應當地生活。「外國教育強調多元發展，也較輕鬆，我覺得兒子應該會讀得好開心！」

根據美國法例，到了兒子21歲，吳氏夫婦就可以申請綠卡，但吳太稱沒有移民的打算。「到了2047年，我們已經近60歲了，接近退休。我們以小朋友先行，自己就無所謂喇。」她又指出，美國有全球徵稅制度，不想放棄在香港的物業。

她透露，下一胎打算到同樣有「出生公民權」的加拿大分娩，以「分散投資」。

大肚媽創辦人LisaLi在本刊訪問中透露，這大半年來香港的政治風暴，令一些準媽媽急欲逃出香港：「現在申請的香港媽媽數量已經快追上台灣媽媽了！」

美國入境政策間接促進此產業，因為商務、旅遊及醫療合併為同一組簽證（B-1/B-2），有效期可達10年。今年1月24日前，持此簽證的境外孕婦可合法在美國產子，惟必須誠實告知海關人員入境目的，以及需證明可自行支付醫療費用。

過關陰影 分娩風險

不過，基於種種原因，有些孕婦會刻意隱瞞入境目的，因而被當局即時遺返。Lisa指出，台灣孕婦通常可以順利入境，因為可以豁免簽證，而香港孕婦則要申請簽證及面試，故心理壓力較大。

吳太早於懷孕前，已經取得B-1/B-2簽證，惟懷孕30周時入境仍感到戰戰兢兢。她當時準備充足，手袋中有一堆文件，證明不會動用美國社會一分一毫，但也有失敗被遣返的心理準備。

目前，全球有35個國家實行「出生公民權」，主要集中於南北美洲。有些國家是無條件給予，例如美國、加拿大、巴西、智利等；有些國家則規定要符合某些要求，才能享有此權利，例如法國規定雙非子女要從11歲起，至少在法國連續居住滿5年；德國和澳洲則規定父母其中一方至少要是永久居民（PR）。

——原文請閱三月份《信報財經月刊》

借位 大家幫手推一推
［行動post入黎推一推］ 明天1930將軍澳*準時到*